[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:华蓥山村_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")
**华蓥市**是[四川省的一個](../Page/四川省.md "wikilink")[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")，位于四川省东部。全市面积470平方千米，总人口约36万。城市建成面积5，5平方公里，城区人口5万。市政府驻地雙河街道。

##  历史

历史上华蓥市所辖地区为广安、岳池、合川三县的一部份。

1978年11月10日，析廣安縣東南的永興、回龍（今華龍）、雙河、古橋、三聖、銅堡、明月、祿市和岳池縣西南的慶華鎮、華鎣（今慶華）、溪口、雞心（今觀音溪）、新合（今慶合）、福星（今高坪）、高興、陽和等1鎮16個人民公社、176個生產大隊、1270個生產隊成立縣級華鎣工農示範區。區委、區革委駐雙河場。

1979年10月5日，成立[華雲工農區](../Page/華雲工農區.md "wikilink")\[1\]。

1983年3月3日，華雲工農區劃歸[重慶市管轄](../Page/重慶市.md "wikilink")\[2\]。

1983年9月9日，華雲工農區仍劃歸[南充地區管轄](../Page/南充地區.md "wikilink")\[3\]。

1985年2月4日，改華雲工農區為華鎣市。

## 地理

[Location_of_Huaying_within_Sichuan_(China).png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Location_of_Huaying_within_Sichuan_\(China\).png "fig:Location_of_Huaying_within_Sichuan_(China).png")

### 位置

华蓥市位于四川省东部、[华蓥山中段西麓](../Page/华蓥山.md "wikilink")，\[4\]东接邻水县，南连重庆北碚区，西接合川市和岳池县，北邻广安区。面积约为470平方公里。

### 水系

城西紧靠[嘉陵江的支流](../Page/嘉陵江.md "wikilink")[渠江](../Page/渠江_\(嘉陵江支流\).md "wikilink")（又名渠河），它在合川市钓鱼山下云门镇姚家沟村附近注入嘉陵江。全长720千米，流域面积3.92万平方千米，多年平均流量约为663立方米/秒。

### 山脉

[华蓥山又名称西山](../Page/华蓥山.md "wikilink")，古称[华银山](../Page/華銀山.md "wikilink")，是川中[丘陵和川东平行岭谷的天然界山](../Page/丘陵.md "wikilink")，山脉呈东北至西南走向，北起[大巴山南麓](../Page/大巴山.md "wikilink")[达州市境内的](../Page/達州市.md "wikilink")[万源市南部](../Page/萬源市.md "wikilink")，南延至重庆[永川黄瓜山](../Page/永川.md "wikilink")，纵跨[四川](../Page/四川.md "wikilink")、[重庆两省市的](../Page/重慶.md "wikilink")15个县（市、区），延绵300余公里，有九峰山、[缙云山和中梁山](../Page/縉雲山.md "wikilink")3条支脉。山势东缓西陡，平均海拔800米～1000米，主峰高登山海拔1704.1米，为四川盆地底部最高峰；次峰宝鼎位于华蓥山中段、现华蓥市溪口镇境内，海拔1586米，是川东佛教圣地，享有“川东[峨眉](../Page/峨眉山.md "wikilink")”的美誉。

## 行政区划

### 现状

華鎣市由廣安、岳池、合川縣的部分區鄉組成，其行政區劃的設置與3縣密切相關。\[5\]

### 历史

下为历史：\[6\] <small>

  - 明代置明月鄉，鄉治明月場，屆廣安州四鄉之一。
  - 清康熙年間(1662—1722年)置資馬鄉，鄉治伏龍場，屆岳池三鄉之一。鄉轄華鎣地區的書台一、二里，含陽和、高興、觀音溪、大溪口(今溪口)、觀勝(今慶華鎮二居委)、福星(今高坪)等地。
  - 清嘉慶年間(1796—1820年)，廣安州以明月地廣，尋以分置上下明月鄉，屬廣安八鄉之一。上明月鄉，鄉治代市(今廣安縣代市鎮)，轄華鎣地區的長葛、仙城、漂草三里，含：天池、祿馬堡(今祿市)等地。下明月鄉，鄉治明月場，轄龍官、皛然、申福、樂山、東安、清溪、太平、鶴占八里，含：明月、永興、雙河等地。
  - 民國時期(1912一1949年)，鄉轄區縮小，建置增加。
  - 民國9年(1920年)，置明月鎮和永興、雙河、天池、祿市4鄉。
  - 民國10年(1921年)，岳池縣於資馬鄉設第三區，轄今華鎣境內的高興、陽合、福星，華鎣4鄉。
  - 民國18年(1929年)，第三區更名第四區。
  - 民國21年(1932年)，撤銷明月鎮，復置明月鄉。
  - 民國24年(1935年)，置慶合鄉，鄉治慶合場(今慶華鎮)。同年，廣安縣於永興置第四區，
  - 民國37年(1948年)，更名第五區，轄永興、回龍、祿市、天池、雙河、古橋、三台、明月8鄉。
  - 民國27年(1938年)，置華鎣鄉，鄉治觀勝場(今慶華鎮二居委)。
  - 民國29年(1940年)，置高陽鄉(今高興、陽和)。
  - 民國31年(1942年)，省高陽，分置高興、陽和2鄉，是年置回龍、古橋、銅堡、三聖、福星5鄉。
  - 民國38年(1949年)，省福星鄉，併入華鎣鄉。至此，民國時期的華鎣地區，共置15個鄉，廢2個鄉，實置13個鄉。
  - 1949年12月3日，中國人民解放軍進入合川縣，12月9日，進入廣安縣，12月16日，進入岳池縣。12月26日，廣安縣於雙河置雙河區人民政府，仍領原第五區的9鄉。
  - 1950年，岳池縣置高興區人民政府，領華鎣、福星，高興，陽和4鄉人民政府。
  - 1953年，廣安縣改雙河區為第十三區，領永興、雙龍、雙河、銅堡、果子，明月、三聖、古橋8鄉。天池鄉劃入桂興區。是年，置第十四區，區治祿市，轄祿市，回龍、飛鳳、新民，三台5鄉。
  - 1953年，岳池縣改高興區為第十一區，區治慶華鎮，轄慶華、華鎣，新合，溪口、福星、雞心1鎮5鄉。高興、陽和兩鄉劃入第十區。
  - 1954年1月，合川縣屬第十二區的慶合、新合2鄉劃歸岳池縣轄。
  - 1955年12月，廣安縣撤銷第十四區，祿市劃入代市區，新民，三台劃入觀塘區，回龍劃入水興區。是年，改區名，廣安縣改第十三區為永興區，岳池縣改第十一區為華鎣區。
  - 華鎣工農示範區建立時，領1鎮16個人民公社革命委員會。
  - 1980年12月，改各鄉鎮的人民公社革命委員會為管理委員會。
  - 1983年11月28日，析雙河、溪口兩場鎮周圍的部分村，分別置雙河鎮和溪口鎮。
  - 1984年，改人民公社管理委員會為鄉鎮人民政府。1985年，改天池、祿市、永興、高興、觀音溪5鄉為鎮。
  - 1986年1月，將雙河鄉併入雙河鎮。至此，華鎣市領8鄉8鎮。
  - 街道：双河街道、华龙街道、古桥街道。
  - [镇](../Page/镇.md "wikilink")：溪口镇、庆华镇、高兴镇、观音溪镇、阳和镇、明月镇、永兴镇、禄市镇、天池镇。
  - [乡](../Page/乡.md "wikilink")：瓦店乡（2006年6月29日，四川省人民政府（川府民政\[2006\]33号）批准：同意将华鉴市瓦店乡更名为红岩乡）。

</small>

## 交通

  - [襄渝铁路纵贯全境并设有四个车站](../Page/襄渝铁路.md "wikilink")。
  - [广渝高速公路](../Page/广渝高速公路.md "wikilink")
  - [广邻高速公路](../Page/广邻高速公路.md "wikilink")
  - 渠江在境内有两个货运码头。

## 地方特产

  - [华蓥毛峰](../Page/华蓥毛峰.md "wikilink")、[蕨菜](../Page/蕨菜.md "wikilink")、[黄花梨](../Page/黄花梨.md "wikilink")

## 旅游

[左](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:四川_广安-华鎣山景区大门塑像_-_panoramio.jpg "fig:左")
华蓥曾是[川东游击队的主要活动地区](../Page/川东游击队.md "wikilink")，川东游击队在这发动过[华蓥山武装起义](../Page/华蓥山武装起义.md "wikilink")，长篇小说《[红岩](../Page/红岩.md "wikilink")》塑造的“双枪老太婆”形象也源于此。

### 自然景观

[链接=<https://zh.wikipedia.org/wiki/File:%E9%9B%AA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%8D%8E%E8%93%A5%E5%B1%B1-Scenic_snow_Huayingshan_-_panoramio_-_chaselei%E9%9B%B7%E5%8E%9A%E5%8F%96_(2).jpg>](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:雪中的华蓥山-Scenic_snow_Huayingshan_-_panoramio_-_chaselei雷厚取_\(2\).jpg "fig:链接=https://zh.wikipedia.org/wiki/File:%E9%9B%AA%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%8D%8E%E8%93%A5%E5%B1%B1-Scenic_snow_Huayingshan_-_panoramio_-_chaselei%E9%9B%B7%E5%8E%9A%E5%8F%96_(2).jpg")
[链接=<https://zh.wikipedia.org/wiki/File:%E5%9B%9B%E5%B7%9D_%E5%8D%8E%E8%93%A5%E5%B1%B1-%E5%8D%83%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%90%BB-%E4%B8%80%E5%90%BB%E5%8D%83%E5%B9%B4_-_panoramio.jpg>](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:四川_华蓥山-千年一吻-一吻千年_-_panoramio.jpg "fig:链接=https://zh.wikipedia.org/wiki/File:%E5%9B%9B%E5%B7%9D_%E5%8D%8E%E8%93%A5%E5%B1%B1-%E5%8D%83%E5%B9%B4%E4%B8%80%E5%90%BB-%E4%B8%80%E5%90%BB%E5%8D%83%E5%B9%B4_-_panoramio.jpg")
华蓥山曾被郭沫若先生誉为天下第一雄山，境内有石林、天池、宝鼎、仙鹤洞等景区。

华蓥宝鼎昔为川东佛教圣地，有“西朝峨眉，东朝宝鼎”之誉。

### 人文古迹

[褒先寺是重要的南宋文化遗产](../Page/褒先寺.md "wikilink")，[安丙墓及其族属墓群被称为](../Page/安丙墓.md "wikilink")“1996中国十大考古发现”之一，现为国家重点文物保护单位，是目前保存最完整、规模最大、艺术价值最高的南宋古墓藏。

[五星桥](../Page/五星橋.md "wikilink")、[《新华日报》纸厂旧址](../Page/《新華日報》紙廠舊址.md "wikilink")、[代家嘴遗址](../Page/代家嘴遺址.md "wikilink")、[华光仪器厂旧址也位于此](../Page/華光儀器廠舊址.md "wikilink")。

### 各大展馆

[华蓥山中外名人蜡像馆是西南区唯一的大型蜡像馆](../Page/华蓥山中外名人蜡像馆.md "wikilink")，于2006年开始修建，总面积约为2000多平方米。该展馆的明星蜡像由于过于丑陋遭到了批评\[7\]，后被整改。

[华蓥山•中国酒文化博物馆高两层](../Page/华蓥山•中国酒文化博物馆.md "wikilink")。一楼展示了中国传统酿酒的酵池、酒肆、酒窖；二楼由中国名酒、地方名酒、洋酒、香型酒、珍藏酒、酒文化艺术墙等展厅组成。馆中陈列了许多酒的实物、古人的相关诗词歌赋、中国不同历史时期使用的酒具和酒器。“融知识性、趣味性、学术性于一体，在追本溯源中，清晰而深刻地展示了中国酒文化的背景及内涵”。\[8\]

[长安历史记忆馆是中国的首家个人历史记忆馆](../Page/长安历史记忆馆.md "wikilink")，占地面积为1200平方米，共分“我的童年生活”、“我的红色记忆”、“我是铁道兵”、“我为祖国修铁路”、“我的第二故乡广安”5个展区。\[9\]

## 参考来源

## 相关链接

  - \[http：//www，hys，gov，cn/ 华蓥市政府网\]

[Category:华蓥市](../Category/华蓥市.md "wikilink")
[Category:广安区县市](../Category/广安区县市.md "wikilink")
[Category:四川县级市](../Category/四川县级市.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国第二批资源枯竭型城市](../Category/中华人民共和国第二批资源枯竭型城市.md "wikilink")

1.  四川省華鎣市志編纂委員會編纂，《華鎣市志》，四川人民出版社，1995年09月第1版，第48頁

2.  『國務院關於同意四川省發揮大中城市作用調整行政區劃給四川省人民政府的批複』，《中華人民共和國國務院公報》，1983年第6期。國務院【國函字26號】。你省一九八三年一月三十一日請示收悉，同意：一、撤銷永川地區行政公署。將原永川地區的永川、江津、合川、璧山、榮昌、大足、銅梁、潼南八縣和南充地區的華雲工農區劃歸重慶市管轄。二、撤銷溫江地區行政公署。將原溫江地區的溫江、郫縣、灌縣、彭縣、新都、廣漢、什邡、新津、崇慶、邛崍、蒲江、大邑十二縣劃歸成都市管轄。三、撤銷宜賓地區行政公署，並將宜賓市、瀘州市改為省轄市。

3.  『國務院關於同意四川省調整行政區劃給四川省人民政府的批複』，《中華人民共和國國務院公報》，1983年第20期。(1983)國函字188號。你省一九八三年八月七日請示悉。同意你省：一、恢複宜賓地區，宜賓市仍為縣級市。將宜賓、南溪、高縣、珙縣、興文、筠連、長寧、江安、屏山九縣和宜賓市及瀘州市的敘永、古藺兩縣劃歸宜賓地區管轄。二、華雲工農區仍劃歸南充地區管轄。三、撤銷涪陵縣，設立涪陵市(縣級)，以涪陵縣的行政區域為涪陵市的行政區域。

4.

5.

6.
7.

8.

9.